\input{header.tex}
\begin{document}
%<*tag>

\section{Opis języka akcji}
Język akcji zaprojektowany na potrzeby zadania spełnia następujące warunki:
\begin{enumerate}
	\item Prawo inercji.
	\item Sekwencyjność działań.
	\item Możliwe akcje niedeterministyczne.
	\item Liniowy model czasu - czas dyskretny.
	\item Pełna informacja o wszystkich:
	\begin{enumerate}
		\item akcjach,
		\item skutkach bezpośrednich.
	\end{enumerate}
	\item Akcja posiada:
	\begin{enumerate}
		\item warunek początkowy,
		\item czas trwania $ t \geqslant 1, t\in\mathbb{N} $,
		\item efekt akcji.
	\end{enumerate}
	\item Podczas trwania akcji, wartości zmiennych, na które ona wpływa, nie są znane.
	\item Występujące rodzaje efektów:
	\begin{enumerate}
		\item środowiskowe: zmiany wartości zmiennych systemu,
		\item dynamiczne: wystąpienie innych akcji po $ d \geqslant 0 $ jednostkach czasu od zakończenia akcji przyczynowej.
	\end{enumerate}
	\item W pewnych stanach akcje mogą być niewykonalne, przy czym stany takie podane są albo przez podanie konkretnych punktów czasowych, albo przez określenie warunków logicznych.
	\item Stany opisywane częściowo przez obserwacje.
	\item Pewne stany mogą rozpocząć wykonywanie pewnych akcji.
\end{enumerate}

Językiem odpowiadającym powyższym założeniom jest język $ \textit{AL} $ opisujący domeny akcji z czasem liniowym.

\subsection{Sygnatura języka}
Sygnaturą języka jest następująca trójka zbiorów: $ \psi = (F, Ac, \mathbb{N}) $, gdzie:\\
$ F $ -- zbiór zmiennych inercji (fluentów)\\
$ Ac $ -- zbiór akcji\\
$ \mathbb{N} $ -- zbiór liczb naturalnych (czas trwania akcji)

\subsection{Opis domeny}
Rodzaje zdań występujących w projektowanym języku (domena języka):\\
Oznaczenia:\\
$ f $ -- fluent\\
$ Ac_{i}, Ac_{j}\in Ac $\\
$ \alpha, \pi \in Forms(F) $\\
$ d_{i}, d \in \mathbb{N} $
\begin{itemize}
	\item initially $ \alpha $\\
	Określa stan początkowy fluentów w formule $ \alpha $.
	\item $ (Ac_{i}, d_{i}) $ causes $ \alpha $ if $ \pi $\\
	Akcja $ Ac_{i} $ trwająca $ d_{i} $ chwil powoduje stan $ \alpha $, jeśli zachodzi warunek $ \pi $.
	\item $ (Ac_{i}, d_{i}) $ invokes $ (Ac_{j}, d_{j}) $ after $ d $ if $ \pi $\\
	Akcja $ Ac_{i} $ trwająca $ d_{i} $ chwil powoduje wykonanie akcji $ Ac_{j} $ trwającej $ d_{j} $ chwil po $ d $ chwilach od zakończenia akcji $ Ac_{i} $, jeśli zachodzi warunek $ \pi $.
	\item $ (Ac_{i}, d_{i}) $ releases $ f $ if $ \pi $\\
	Akcja $ Ac_{i} $ trwająca $ d_{i} $ chwil powoduje uwolnienie $ f $ po zakończeniu akcji $ Ac_{i} $, jeśli zachodzi warunek $ \pi $.
	\item $ \pi $ triggers $ (Ac_{i}, d_{i}) $\\
	Akcja $ Ac_{i} $ trwająca $ d_{i} $ chwil jest wykonywana, jeśli zajdzie warunek $ \pi $.
	\item impossible $ (Ac_{i}, d_{i}) $ at $ d $\\
	Akcja $ Ac_{i} $ trwająca $ d_{i} $ chwil jest niewykonalna w chwili $ d $.
	\item impossible $ (Ac_{i}, d_{i}) $ if $ \pi $\\
	Akcja $ Ac_{i} $ trwająca $ d_{i} $ chwil jest niewykonalna, jeśli zachodzi warunek $ \pi $.
	\item always $ \alpha $\\
	Każdy stan spełnia warunek $ \alpha $.
\end{itemize}

\subsection{Scenariusze działań}
Scenariusze działań opisane są w następujący sposób:
	\begin{itemize}
	\item $ Sc = (OBS, ACS) $
	\item $ OBS = \{(\gamma_{1}, t_{1}),...,(\gamma_{m}, t_{m})\} $, gdzie:\\
	$ m \geqslant 0 $ -- obserwacje, gdzie każda obserwacja jest stanem częściowym (stanem spełniającym warunek $ \gamma $ w pewnym punkcie czasu $ t $).\\
	$ \gamma $ -- formuła.
	\item $ ACS = \{((Ac_{1},d_{1}), t_{1}),...,((Ac_{n},d_{n}), t_{n})\} $, gdzie:\\
	$ n \geqslant 1 $,\\
	$ Ac_{i} $ -- akcja,\\
	$ d_{i} $ -- czas trwania akcji,\\
	$ t_{i} $ -- punkt w czasie (rozpoczęcie akcji).
\end{itemize}

\subsection{Semantyka}
\begin{definition}Semantyczną strukturą języka $ \textit{AL} $ nazywamy system $ S=(H,O,E) $ zgodny z dziedziną $D$ taki, że:
\begin{itemize}
\item $ H: F $ $\times$ $ \mathbb{N}$ $\longrightarrow$ $\{0,1\}$ jest funkcją historii, pozwala ona stwierdzić, jaki stan ma pewny fluent w danej chwili czasu. Dziedzinę tej funkcji możemy łatwo rozszerzyć do zbioru wszystkich formuł, dlatego też tą funkcje będziemy utożsamiać z rozszerzoną.
\item $ O: Ac$ $\times$ $ \mathbb{N}$ $\longrightarrow$ $2^{F}$ jest funkcją okluzji. Dla pewnej ustalonej akcji $A \in Ac$, chwili czasu $t\in\mathbb{N}$, funkcja $O(A,t) $ zwraca zbiór fluentów, na który akcja $A$ ma wpływ, jeśli będzie ona trwała w chwili $t$. 
Wartość funkcji okluzji będziemy nazywać regionem okluzji. 
\item $E\subseteq Ac \times \mathbb{N} \times \mathbb{N}$ jest relacją wykonań akcji. Trójka $(A,t,d)$ należy do relacji $E$ jeśli akcja $A$ trwająca d czasu jest rozpoczęta w czasie t. W naszym modelu zakładamy warunek sekwencyjności działań. Oznacza on, że tylko jedną akcje możemy wykonać w danym czasie tak, więc jeśli $(t_{1},t_{1}+d_{1}) \subseteq (t_{2},t_{2}+d_{2} )$ lub $(t_{2},t_{2}+d_{2} ) \subseteq (t_{1},t_{1}+d_{1}) $ oraz $(A,t_{1},d_{1})\in E$ i $(B,t_{2},d_{2})\in E$, to $A=B$, $t_{1}=t_{2}$, $d_{1}=d_{2} $. Natomiast jeżeli $(t_{1},t_{1}+d_{1}) \nsubseteq (t_{2},t_{2}+d_{2} )$, $(t_{2},t_{2}+d_{2} ) \nsubseteq (t_{1},t_{1}+d_{1}) $ oraz $(A,t_{1},d_{1})\in E$ i $(B,t_{2},d_{2})\in E$, to $t_{1}+d_{1}<t_{2}$ lub $t_{2}+d_{2}<t_{1}$.
\end{itemize}
\end{definition}

 Niech: $A,B$ będą akcjami, $ f $ - fluentem, $\alpha, \pi$ - będą formułami, $d,d_{2},d_{3} $ - liczbami naturalnymi (oznaczającymi czas trwania akcji) oraz $fl(\alpha)$ będzie zbiorem fluentów występujących w $\alpha$. Wtedy dla zdań języka $AL$ muszą być spełnione następujące warunki: 
   \begin{itemize} 
   \item Dla każdego wyrażenia $(initially\; \alpha)$ mamy $H(\alpha,0)=1$.
   \item Dla każdego wyrażenia $ ( (A,d)\;causes\;\alpha\;if\;\pi)\in D $ i dla każdego momentu w czasie $t \in \mathbb{N}$, jeżeli $H(\pi,t)=1$ oraz $(A,t,d) \in E$, wtedy $H(\alpha,t+d)=1$ oraz dla każdego momentu w czasie $ d' \in \mathbb{N}$ takiego, że $1\leq d'\leq d$ mamy $fl(\alpha)\subseteq O(A,t+d')$.
   \item Dla każdego wyrażenia $( (A,d) \;release\;f\;if\;\pi)\in D $ i dla każdego momentu czasu $t \in \mathbb{N}$, jeżeli $H(\pi,t)=1$ oraz $(A,t,d)\in E$, wtedy dla każdego momentu w czasie $ d' \in \mathbb{N}$ takiego, że $1\leq d'\leq d$ mamy $f\in O(A,t+d')$.
   \item Dla każdego wyrażenia $(\pi\;triggers\; (A,d))\in D$ i dla każdego momentu czasu $t \in \mathbb{N}$, jeżeli $H(\pi,t)=1$, wtedy $(A,t,d)\in E$.
   \item Dla każdego wyrażenia $( (A,d_{1})\;invokes\;(B,d_{2})\;after\;d\;\;if\;\pi)\in D$ i dla każdego momentu czasu $t \in \mathbb{N}$, jeżeli $H(\pi,t)=1$ oraz $(A,t,d_{1})\in E $, wtedy $(B,t+d+d_{1},d_{2}) \in E $.
   \item Dla każdego wyrażenia $(impossible \; (A, d) \; at\;  t )$ mamy $(A,t,d) \notin E $
   \item Dla każdego wyrażenia $(impossible \; (A, d) \; if\;  \pi )$ i dla każdego momentu czasu $t \in \mathbb{N}$, jeżeli $H(\pi,t)=1$, wtedy $(A,t,d) \notin E $.
   \item Dla każdego wyrażenia $(always \; \alpha ) $ i dla każdego momentu czasu $t \in \mathbb{N}$, mamy $H(\alpha,t)=1$.   
   \end{itemize}
   \begin{definition}
   Niech $S = (H,O,E)$ będzie strukturą języka $ \textit{AL} $, $ Sc=(OBS,ACS) $ będzie scenariuszem, oraz $ D $ dziedziną. Powiem, że $ S $ jest strukturą dla $Sc$ zgodnym z opisem domeny $D$ jeśli:
     \begin{itemize} 
     \item Dla każdej obserwacji $(\alpha,t )\in OBS$, $H(\alpha,t )=1$
     \item $ACS \subseteq E$ 
    \end{itemize} 
   \end{definition}
   \begin{definition}
   Niech $O_{1}$,$O_{2}$: $X \longrightarrow 2^{Y}$, mówimy, że $O_{1} \prec O_{2}$ jeżeli $\forall x\in X$ $O_{1}(x)\subseteq O_{2}(x)$ oraz $O_{1}\neq O_{2}$.
   \end{definition}
   
   \begin{definition}
   Niech $S=(H,O,E)$ będzie strukturą dla scenariusza $Sc=(OBS,ACS)$ zgodną z opisem dziedziny $D$. Mówimy, że $S$ jest $O$-minimalną strukturą, jeżeli nie istnieje struktura \\$S'=(H',O',E')$ dla tego samego scenariusza i domeny taka, że $O'\prec O$.  
   \end{definition}
   \begin{definition}
   Niech $S=(H,O,E)$ będzie strukturą dla scenariusza $Sc=(OBS,ACS)$ zgodną z opisem domeny $D$. $S$ będziemy nazywać modelem $Sc$ zgodnym z opisem $D$ jeżeli:
   \begin{itemize}
   \item $S$ jest $O$-minimalny
   \item Dla każdego momentu w czasie $t,d\in \mathbb{N}$,  \{$f\in F$: $H(f,t)\neq H(f,t+d) $\} $\subseteq O(A,t+d)$ dla pewnej akcji $A$.
   \item Nie istnieje, żadna struktura $S'=(H',O',E')$ dla $Sc$ zgodna z opisem $D$ która spełnia poprzednie warunki oraz taka, że $E'\subset E$. 
   \end{itemize}
   \end{definition}
   \begin{remark}
   Nie dla każdego scenariusza można ułożyć model. Mówimy, że scenariusz $Sc$ jest \textit{zgodny} jeśli istnieje do niego model zgodny z dziedziną $D$.
   \end{remark}

%</tag>
\end{document}
