\input{header.tex}
\begin{document}
%<*tag>

\section{Opis języka kwerend}
Zdefiniowany język akcji może być odpytywany przez poniżej zaprezentowany język kwerend, który zapewnia uzyskanie odpowiedzi $TRUE/FALSE$ na następujące pytania:
\begin{description}
\item[Q1.] Czy podany scenariusz jest możliwy do realizacji zawsze/kiedykolwiek?
	\begin{itemize}
		\item $always/ever\ executable\ Sc$\\
		Oznacza, że scenariusz $Sc$ zawsze/kiedykolwiek jest możliwy do realizacji.
	\end{itemize}
\item[Q2.] Czy w chwili $t\ge0$ realizacji podanego scenariusza warunek $\gamma$ zachodzi zawsze/kiedykolwiek?
	\begin{itemize}
		\item $always/ever\ \gamma\ at\ t\ when\ Sc$\\
		Oznacza, że zawsze/kiedykolwiek w chwili $t$ realizacji scenariusza $Sc$ zachodzi warunek $\gamma$.
		\item $always/ever\ \gamma\ when\ Sc$\\
		Oznacza, że zawsze/kiedykolwiek w pewnej chwili $t$ realizacji scenariusza $Sc$ zachodzi warunek $\gamma$.
	\end{itemize}
\item[Q3.] Czy w chwili $t$ realizacji scenariusza wykonywana jest akcja $A$?
	\begin{itemize}
		\item $performing\ A\ at\ t\ when\ Sc$\\
		Oznacza, że zawsze w chwili $t$ realizacji scenariusza $Sc$ zachodzi akcja $A$.
		\item $performing\ A\ when\ Sc$\\
		Oznacza, że zawsze istnieje chwila $t$ realizacji scenariusza $Sc$ zachodzi akcja $A$.
		\item $performing\ at\ t\ when\ Sc$\\
		Oznacza, że zawsze w chwili $t$ realizacji scenariusza $Sc$ zachodzi pewna akcja.
	\end{itemize}
\item[Q4.] Czy podany cel $\gamma$ jest osiągalny zawsze/kiedykolwiek przy zadanym zbiorze obserwacji OBS?
	\begin{itemize}
		\item $always/ever\ accesible\ \gamma\ when\ Sc$\\
		Oznacza, że cel $\gamma$ jest osiągalny zawsze/kiedykolwiek przy zadanym zbiorze obserwacji $OBS$ przy realizacji scenariusza $Sc$.\\
	\end{itemize}
\begin{remark}
   Warunek $always$\ zachodzi jeśli odpowiedź na kwerendę we wszystkich ścieżkach wykonania jest $TRUE$, natomiast warunek $ever$\ zachodzi jeśli istnieje co najmniej jedna taka ścieżka. 
\end{remark}

\item[Semantyka kwerend w języku] \hfill \\\\
Niech $Sc$ będzie scenariuszem, a $D$ opisem domeny języka. Powiemy, że kwerenda $Q$ jest konsekwencją $Sc$ zgodnie z $D$ (ozn. $Sc,\ D\ |\approx\ Q $)

\begin{itemize}
	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $executable\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ zgodnego z $D$ scenariusz $Sc$\ zakończy się w sposób prawidłowy tj. wszystkie akcje zostaną zakończone, czyli aktualnie nie występuje akcja trwająca i żadna inna akcja nie zostanie wywołana.

	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $\gamma\ at\ t\ when\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ scenariusza $Sc$ zgodnego z $D$ zajdzie $H(\gamma,t)=1$
	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $\gamma\ when\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ scenariusza $Sc$ zgodnego z $D$ zajdzie $\exists_{t \in N}\ H(\gamma,t)=1$.

	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $performing\ A\ at\ t\ when\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ scenariusza $Sc$ zgodnego z $D$ zajdzie $\exists_{d \in N}\ (A,t,d) \in E$.
	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $performing\ A\ when\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ scenariusza $Sc$ zgodnego z $D$ zajdzie $\exists_{t \in N}\ \exists_{d \in N}\ (A,t,d) \in E$.
	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $performing\ at\ t\ when\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ scenariusza $Sc$ zgodnego z $D$ zajdzie $\exists_{A \in Ac}\ \exists_{d \in N}\ (A,t,d) \in E$.

	\item zapytanie kwerendą $Q$ postaci $accesible\ \gamma\ when\ Sc$\\ zwróci wynik $TRUE$ jeśli dla każdego modelu $S=(H,O,E)$ scenariusza $Sc$ zgodnego z $D$ zajdzie $\exists(A_{0},...,A_{n} \in ACS, n \geqslant 0)\  \exists_{t \in N}\ H(\gamma,t)=1$.
\end{itemize}

\begin{remark}
   Jeśli warunek nie zajdzie program zwróci wartość $FALSE$.
\end{remark}

\end{description}

%</tag>
\end{document}
