\input{header.tex}
\begin{document}
%<*tag>

\chapter{Przykłady}

\section{Pytanie czy scenariusz może wystąpić}
	\subsection{Historia}
	\subsection{Opis akcji}
	\subsection{Scenariusz}
	\subsection{Kwerendy}
	\subsection{Analiza}

\section{Pytanie czy dany warunek  zachodzi w danym czasie}
	\subsection{Historia}
	\subsection{Opis akcji}
	\subsection{Scenariusz}
	\subsection{Kwerendy}
	\subsection{Analiza}
\section{Pytanie czy dana akcja jest wykonywana w danym czasie}
	\subsection{Historia}
	\subsection{Opis akcji}
	\subsection{Scenariusz}
	\subsection{Kwerendy}
	\subsection{Analiza}
\section{Pytanie czy cel jest osiągalny}
	\subsection{Historia}
	\subsection{Opis akcji}
	\subsection{Scenariusz}
	\subsection{Kwerendy}
	\subsection{Analiza}
\section{Brak integralnośći}

Przykład \textit{Brak integralnośći} pokazuje scenariusz, który mimo zgodności z warunkami zadania, jest sprzeczny z logiką \textit{common sense} (z powodu braku warunków integralności).

\subsection{Historia}
Mamy Billa oraz kompute. Bill może nacisnąć przycisk \textit{Włącz} lub odłączyć komputer od zasilania. Komputer jest wyłączony i podłączony do zasilania. Jeżeli zostanie naciśnięty jego przycisk \textit{Włącz}, to komputer włącza się.

\subsection{Opis akcji}

\textit{initially} $off\_computer$ and $\neg on\_computer$  and  $connects\_power\_computer$ and $\neg swithing\_on\_computer$\\
$click\_button\_on$  \textit{causes} $switching\_on\_computer$\\
$click\_button\_on$  \textit{invokes} $switch\_on\_computer$  \textit{after} $1$\\
$switch\_on\_computer$  \textit{causes} $on\_computer$\\
$disconnect\_power$  \textit{causes} $\neg off\_computer$ and $\neg swithing\_on\_computer$ \\

\subsection{Scenariusz}

\textit{Sc} =$(OBS,ACS)$\\
\textit{OBS} = ${\emptyset}$\\
\textit{ACS}  = ${ 	(click\_button\_on,0+1), (disconnect\_power,)	,2+1),(click\_button\_on,3+1)	}$\\

\subsection{Kwerendy}

\begin{enumerate}
	\item $swithing\_on\_computer$  \textit{at} $4+1$ \textit{when} \textit{Sc}
	\item $swithing\_on\_computer$  and $off\_computer$ \textit{at} $4+1$ \textit{when} \textit{Sc}
\end{enumerate}


\subsection{Analiza}
Powyższy scenariusz jest prawidłowy, lecz zawiera pewną niezgodność. W chwili $t = 2+1$ komputer zostaje odcięty od zasilania. Powinien więc wyłączyć się.  Bill chwili $t = 3+1$ naciska przycisk \textit{Włącz}.Komputer zacznie włączać się mimo iż jest odcięty od zasilania. Zachodzą dwa sprzeczne ze sobą stany, tj.  $swithing\_on\_computer = T$  i $off\_computer=F$. Odpowiedzi na powyższe kwerendy będą odpowiednio: $1. True$ i $2. False$. Należy zaznaczyć, że odpowiedzi zgodnie z logiką \textit{commonsense} powinny być sobie równe.

%</tag>
\end{document}
